% The contents of this file is 
% Copyright (c) 2009-  Charles R. Severance, All Righs Reserved

\chapter{Expressões regulares}
%\chapter{Regular expressions}

Até agora, temos percorrido os arquivos procurando por padrões e extraindo pedaços de linhas
que achamos interessantes. Temos usado métodos string como {\tt split} e {\tt find} e usamos
listas e fatiamento de strings para extrair partes das linhas.
%So far we have been reading through files, looking for patterns and extracting various
%bits of lines that we find interesting.  We have been using string methods like {\tt split}
%and {\tt find} and using lists and string slicing to extract portions of the lines.

\index{expressões regulares}
\index{regex}
\index{módulo re}
%\index{regular expressions}
%\index{regex}
%\index{re module}

Esta tarefa de busca e extração é tão comum que Python tem uma biblioteca muito poderosa
chamada {\bf expressões regulares} que lida com muitas destas tarefas de forma muito elegante.
O motivo de não introduzirmos expressões regulares antes no livro é que enquanto elas são muito 
poderosas, também são um pouco complicadas e leva algum tempo para se acostumar com sua sintaxe.
%This task of searching and extracting is so common that Python has a very powerful library
%called {\bf regular expressions} that handles many of these tasks quite elegantly.  The
%reason we have not introduced regular expressions earlier in the book is because while they
%are very powerful, they are a little complicated and their syntax takes some getting used to. 

Expressões regulares são quase uma própria pequena linguagem de programação para pesquisa e 
análise de strings. Na verdade, livros inteiros foram escritos sobre o tema expressões regulares. 
Neste capítulo, cobriremos apenas noções básicas do assunto. 
Para mais detalhes sobre regulares expressões, veja:

%Regular expressions are almost their own little programming language for searching and parsing
%strings.  As a matter of fact, entire books have been written on the topic of regular expressions.
%In this chapter, we will only cover the basics of regular expressions.  For more detail on regular
%expressions, see:

\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Regular_expression}

\url{https://docs.python.org/2/library/re.html}

A biblioteca expressão regular {\tt re} deve ser importada para o seu programa antes que você 
possa usá-la. O uso mais simples da biblioteca de expressão regular é a função {\tt search()}. 
O programa a seguir demonstra um uso trivial da função search.
%The regular expression library {\tt re} must be imported into your program before you can use it.
%The simplest use of the regular expression library is the {\tt search()} function.  The following
%program demonstrates a trivial use of the search function.

\index{regex!search}
%\index{regex!search}

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    if re.search('From:', line) :
        print line
\end{verbatim}
\afterverb
%

Abrimos o arquivo, iteramos linha por linha, e usamos a expressão regular {\tt search()} para
imprimir apenas as linhas que contém a string ``From:''. Este programa não usa o real poder 
das expressões regulares, uma vez que poderíamos simplesmente usar {\tt line.find()} para
obter o mesmo resultado.

%We open the file, loop through each line, and use the regular expression {\tt search()} to
%only print out lines that contain the string ``From:''.   This program does not use the real
%power of regular expressions, since we could have just as easily used {\tt line.find()} to
%accomplish the same result.

\index{string!find}
%\index{string!find}

O poder das expressões regulares surge quando adicionamos caracteres especiais à string de busca, 
isso nos permite controlar com mais precisão quais as linhas que casam com a string. 
Adicionar estes caracteres especiais em nossa expressão regular nos permite um casamento e 
extração sofisticada com pouco código.
%The power of the regular expressions comes when we add special characters to the search string
%that allow us to more precisely control which lines match the string.  Adding these special
%characters to our regular expression allow us to do sophisticated matching and extraction while
%writing very little code.

Por exemplo, o acento circunflexo é usado em expressões 
regulares para identificar ``o início'' de uma linha.
Nós poderíamos mudar nosso programa para casar apenas
linhas em que ``From:'' estivesse no início como a seguir:
%For example, the caret character is used in regular 
%expressions to match ``the beginning'' of a line.
%We could change our program to only match 
%lines where ``From:'' was at the beginning of the line as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    if re.search('^From:', line) :
        print line
\end{verbatim}
\afterverb
%

Agora vamos casar apenas as linhas que {\em começam com} a string ``From:''. Esse é um exemplo 
simples no qual poderíamos ter feito equivalente com o método {\tt startswith()} da biblioteca 
string. Mas serve para introduzir a noção de que expressões regulares contém caracteres de ação 
especiais que nos dão mais controle sobre o que irá casar com a expressão regular.
%Now we will only match lines that {\em start with} the string ``From:''.  This is still a very
%simple example that we could have done equivalently with the {\tt startswith()} method from
%the string library.  But it serves to introduce the notion that regular expressions contain
%special action characters that give us more control as to what will match the regular expression.
\index{string!startswith}
%\index{string!startswith}

\section{Casamento de caractere em expressões regulares}
%\section{Character matching in regular expressions}

Existe um grande número de caracteres especiais que nos permitem escrever expressões regulares
ainda mais poderosas. O caractere especial mais utilizado é o ponto, que casa com qualquer caracter.
%There are a number of other special characters that let us build even more powerful regular
%expressions.  The most commonly used special character is the period or full stop, which matches
%any character.

\index{curinga}
\index{regex!curinga}
%\index{wild card}
%\index{regex!wild card}

No exemplo a seguir, a expressão regular ``F..m:'' casaria com qualquer uma das strings
``From:'', ``Fxxm:'', ``F12m:'', ou ``F!@m:'' porque o caractere ponto casa com qualquer
caractere em um expressão regular.
%In the following example, the regular expression ``F..m:'' would match any of the strings
%``From:'', ``Fxxm:'', ``F12m:'', or ``F!@m:'' since the period characters in the regular
%expression match any character.

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    if re.search('^F..m:', line) :
        print line
\end{verbatim}
\afterverb
%

Isso é particularmente poderoso quando combinado à habilidade de indicar que um caractere pode
ser repetido algumas vezes utilizando os caracteres ``*'' ou ``+'' em suas expressões regulares.
Esses caracteres especiais significam que ao invés de casar com um único caractere na string de
busca, eles casam com zero-ou-mais caracteres (no caso do asterisco) ou um-ou-mais caracteres 
(no caso do sinal de adição).
%This is particularly powerful when combined with the ability to indicate that a character can
%be repeated any number of times using the ``*'' or ``+'' characters in your regular expression.
%These special characters mean that instead of matching a single character in the search string,
%they match zero-or-more characters (in the case of the asterisk) or one-or-more of the characters
%(in the case of the plus sign).

Podemos ainda diminuir as linhas que casam utilizando um caractere repetido {\bf curinga} no 
exemplo seguinte: 
%We can further narrow down the lines that we match using a repeated {\bf wild card} character in
%the following example:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    if re.search('^From:.+@', line) :
        print line
\end{verbatim}
\afterverb
%

A string de busca ``\verb"^"From:.+@'' casará com sucesso as linhas que comecem com ``From:'',
seguidas por um ou mais caracteres (``.+''), seguidas por uma arroba. Então casará a seguinte
linha:
%The search string ``\verb"^"From:.+@'' will successfully match lines that start with ``From:'',
%followed by one or more characters (``.+''), followed by an at-sign.  So this will match the
%following line:

\beforeverb
\begin{alltt}
{\bf From:}\underline{ stephen.marquard}{\bf @}uct.ac.za
\end{alltt}
\afterverb

Você pode pensar no curinga ``.+'' como uma expansão para casar todos os caracteres entre os 
dois pontos e o arroba. 
%You can think of the ``.+'' wildcard as expanding to match all the characters between the 
%colon character and the at-sign.  

\beforeverb
\begin{alltt}
{\bf From:}\underline{.+}{\bf @}
\end{alltt}
\afterverb

É bom pensar no sinal de adição e no asterisco como ``insistentes''. Por exemplo, a string a seguir
casaria o último arroba na string com o ``.+'', como mostrado abaixo:
%It is good to think of the plus and asterisk characters as ``pushy''.  For example, the following
%string would match the last at-sign in the string as the ``.+'' pushes outwards, as shown below:

\beforeverb
\begin{alltt}
{\bf From:}\underline{ stephen.marquard@uct.ac.za, csev@umich.edu, and cwen}{\bf @}iupui.edu
\end{alltt}
\afterverb

É possível dizer ao asterisco ou ao sinal de adição para não serem tão ``gananciosos'' 
adicionando outro caracter. Veja a documentação detalhada para mais informações sobre 
como desligar o comportamento ganancioso.
%It is possible to tell an asterisk or plus sign not to be so ``greedy'' by adding 
%another character. See the detailed documentation for information on turning off the 
%greedy behavior.

\index{ganancioso}
%\index{greedy}

\section{Extraindo dados com expressões regulares}
%\section{Extracting data using regular expressions}

Se quisermos extrair dados de uma string em Python podemos usar o método {\tt findall()} para extrair
tudo das substrings que casam com a expressão regular. Vamos usar o exemplo de querer extrair qualquer 
coisa que se pareça com um endereço de email a partir de qualquer linha, independentemente do formato.
Por exemplo, queremos pegar os endereços de email de cada uma das seguintes linhas: 
%If we want to extract data from a string in Python we can use the {\tt findall()} method to extract
%all of the substrings which match a regular expression.  Let's use the example of wanting to extract
%anything that looks like an email address from any line regardless of format.  For example, we want
%to pull the email addresses from each of the following lines:

\beforeverb
\begin{verbatim}
From stephen.marquard@uct.ac.za Sat Jan  5 09:14:16 2008
Return-Path: <postmaster@collab.sakaiproject.org>
          for <source@collab.sakaiproject.org>;
Received: (from apache@localhost)
Author: stephen.marquard@uct.ac.za
\end{verbatim}
\afterverb
%

Não queremos escrever código para cada tipo de linha, dividindo e fatiando diferentemente cada linha.
O programa seguinte usa {\tt findall()} para encontrar as linhas com endereço de e-mail e extrair um 
ou mais endereços de cada uma dessas linhas.
%We don't want to write code for each of the types of lines, splitting and slicing differently for each
%line. This following program uses {\tt findall()} to find the lines with email addresses in them and
%extract one or more addresses from each of those lines.
\index{findall}
\index{regex!findall}

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
s = 'Hello from csev@umich.edu to cwen@iupui.edu about the meeting @2PM'
lst = re.findall('\S+@\S+', s)
print lst
\end{verbatim}
\afterverb
%

O método {\tt findall()} procura a string no segundo argumento e retorna uma lista de todas
as strings que se parecem com um endereço de e-mail. Estamos usando uma sequência de dois 
caracteres que casam com um caractere sem espaço em branco ({\textbackslash}S).
%The {\tt findall()} method searches the string in the second argument and returns a list of
%all of the strings that look like email addresses.   We are using a two-character sequence 
%that matches a non-whitespace character ({\textbackslash}S). 

A saída do programa seria:
%The output of the program would be:

\beforeverb
\begin{verbatim}
['csev@umich.edu', 'cwen@iupui.edu']
\end{verbatim}
\afterverb
%

Traduzindo a expressão regular, estamos procurando por substrings que tenham ao menos um caractere 
sem espaço em branco, seguido de um arroba, seguido de ao menos mais um caractere sem espaço em 
branco. A instrução ``{\textbackslash}S+'' casa com o máximo de caracteres sem espaço em branco 
possíveis. 
%Translating the regular expression, we are looking for substrings that have at least one
%non-whitespace character, followed by an at-sign, followed by at least one more non-whitespace
%character.  The ``{\textbackslash}S+'' matches as many non-whitespace characters as possible.

A expressão regular casaria duas vezes (csev@umich.edu e cwen@iupui.edu), mas não casaria com a
string ``@2PM'' porque não há caracteres sem espaço em branco {\em antes} do arroba.
Podemos usar essa expressão regular em um programa para ler todas as linhas de um arquivo e 
imprimir qualquer coisa que se pareça com um endereço de email como a seguir: 
%The regular expression would match twice (csev@umich.edu and cwen@iupui.edu), but it would not
%match the string ``@2PM'' because there are no non-blank characters {\em before} the at-sign.  
%We can use this regular expression in a program to read all the lines in a file and print out
%anything that looks like an email address as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    x = re.findall('\S+@\S+', line)
    if len(x) > 0 :
        print x
\end{verbatim}
\afterverb
%

Nós lemos cada linha e então extraímos todas as substrings que casam com nossa expressão regular.
Uma vez que {\tt findall()} retorna uma lista, nós simplesmente checamos se o número de elementos
na lista retornada é maior que zero para imprimir apenas as linhas onde encontramos ao menos uma 
substring que se pareça com um endereço de email.
%We read each line and then extract all the substrings that match our regular expression.
%Since {\tt findall()} returns a list, we simply check if the number of elements in our returned
%list is more than zero to print only lines where we found at least one substring that looks
%like an email address.

Se rodarmos o programa em {\tt findall()} teremos a seguinte saída:
%If we run the program on {\tt findall()}we get the following output:

\beforeverb
\begin{verbatim}
['wagnermr@iupui.edu']
['cwen@iupui.edu']
['<postmaster@collab.sakaiproject.org>']
['<200801032122.m03LMFo4005148@nakamura.uits.iupui.edu>']
['<source@collab.sakaiproject.org>;']
['<source@collab.sakaiproject.org>;']
['<source@collab.sakaiproject.org>;']
['apache@localhost)']
['source@collab.sakaiproject.org;']
\end{verbatim}
\afterverb
%

Alguns de nossos endereços de email tem caracteres incorretos como ``\verb"<"'' ou ``;'' no 
começo ou no fim. Vamos declarar que estamos interessados apenas no pedaço da string que começa e
termina com uma letra ou um número.  
%Some of our email addresses have incorrect characters like ``\verb"<"'' or ``;'' at the beginning
%or end.   Let's declare that we are only interested in the portion of the string that starts and
%ends with a letter or a number.

Para fazer isso, nós usamos outra funcionalidade das expressões regulares. Colchetes são usados para
indicar um conjunto de vários caracteres aceitáveis que estamos dispostos a considerar. Num certo 
sentido, o ``{\textbackslash}S'' está pedindo para casar o conjunto de caracteres sem espaço em branco.
Agora seremos um pouco mais explícitos em termos de caracteres que vamos casar.
%To do this, we use another feature of regular expressions.  Square brackets are used to indicate a
%set of multiple acceptable characters we are willing to consider matching.  In a sense, the
%``{\textbackslash}S'' is asking to match the set of ``non-whitespace characters''.  Now we will be
%a little more explicit in terms of the characters we will match.

Aqui está nossa nova expressão regular:
%Here is our new regular expression:

\beforeverb
\begin{verbatim}
[a-zA-Z0-9]\S*@\S*[a-zA-Z]
\end{verbatim}
\afterverb
%

Isso está ficando um pouco complicado e você pode começar a ver por que expressão regular é uma 
pequena linguagem em si mesma. Traduzindo esta expressão regular, estamos procurando por substrings 
que começam com uma {\em única} letra minúscula, letra maiúscula, ou número ``[a-zA-Z0-9]'', seguida 
por zero ou mais caracteres sem espaço em branco (``{\textbackslash}S*''), seguida por um arroba, seguida 
por zero ou mais caracteres sem espaço em branco (``{\textbackslash}S*''), seguida por uma letra maiúscula 
ou minúscula. Note que mudamos de ``+'' para ``*'' para indicar zero ou mais caracteres sem espaço em branco 
uma vez que ``[a-zA-Z0-9]'' já é um caractere sem espaço em branco. Lembre-se que o ``*'' ou ``+'' se aplica 
ao caractere imediatamente à esquerda do sinal de adição ou do asterisco.
%This is getting a little complicated and you can begin to see why regular expressions are their own
%little language unto themselves.  Translating this regular expression, we are looking for substrings
%that start with a {\em single} lowercase letter, uppercase letter, or number ``[a-zA-Z0-9]'', followed
%by zero or more non-blank characters (``{\textbackslash}S*''), followed by an at-sign, followed by zero
%or more non-blank characters (``{\textbackslash}S*''), followed by an uppercase or lowercase letter.
%Note that we switched from ``+'' to ``*'' to indicate zero or more non-blank characters since ``[a-zA-Z0-9]''
%is already one non-blank character.   Remember that the ``*'' or ``+'' applies to the single character
%immediately to the left of the plus or asterisk.

\index{regex!character sets(brackets)}
%\index{regex!character sets(brackets)}

Se usarmos essa expressão em nosso programa, nossos dados serão muito mais limpos:
%If we use this expression in our program, our data is much cleaner:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    x = re.findall('[a-zA-Z0-9]\S*@\S*[a-zA-Z]', line)
    if len(x) > 0 :
        print x
\end{verbatim}
\afterverb
%

\beforeverb
\begin{verbatim}
...
['wagnermr@iupui.edu']
['cwen@iupui.edu']
['postmaster@collab.sakaiproject.org']
['200801032122.m03LMFo4005148@nakamura.uits.iupui.edu']
['source@collab.sakaiproject.org']
['source@collab.sakaiproject.org']
['source@collab.sakaiproject.org']
['apache@localhost']
\end{verbatim}
\afterverb
%

Observe que na linha ``source@collab.sakaiproject.org'', nossa expressão regular eliminou 
duas letras no fim da string (``\verb">";''). Isso ocorre porque quando nós adicionamos 
``[a-zA-Z]'' ao final de nossa expressão regular, nós estamos demandando que qualquer 
string que o analisador de expressão regular encontre precisa terminar com uma letra. 
Assim quando se vê ``\verb">"'' depois de ``sakaiproject.org\verb">";'' ele simplesmente 
para na última letra que encontrou e casou. (i.e., o ``g'' foi o último que casou).
%Notice that on the ``source@collab.sakaiproject.org'' lines, our regular expression
%eliminated two letters at the end of the string (``\verb">";'').  This is because when we
%append ``[a-zA-Z]'' to the end of our regular expression, we are demanding that whatever
%string the regular expression parser finds must end with a letter.   So when it sees the
%``\verb">"'' after ``sakaiproject.org\verb">";'' it simply stops at the last ``matching''
%letter it found (i.e., the ``g'' was the last good match).

Note também que a saída do programa é uma lista do Python que tem uma string como único 
elemento da lista.
%Also note that the output of the program is a Python list that has a string as the single
%element in the list.

\section{Combinando busca e extração}
%\section{Combining searching and extracting}

Se quisermos encontrar números em linhas que comecem com a string ``X-'' como:
%If we want to find numbers on lines that start with the string ``X-'' such as:

\beforeverb
\begin{verbatim}
X-DSPAM-Confidence: 0.8475
X-DSPAM-Probability: 0.0000  
\end{verbatim}
\afterverb
%

Nós não queremos simplesmente os números de ponto flutuante de quaisquer linhas. 
Nós queremos apenas extrair números de linhas que tenham a sintaxe acima.
%we don't just want any floating-point numbers from any lines.  We only want to extract
%numbers from lines that have the above syntax.

Nós podemos construir a seguinte expressão regular para selecionar as linhas:
%We can construct the following regular expression to select the lines:

\beforeverb
\begin{verbatim}
^X-.*: [0-9.]+
\end{verbatim}
\afterverb
%

Traduzindo isso, estamos dizendo que queremos linhas que comecem com ``X-'', seguido de
zero ou mais caracteres (``.*''), seguido de dois pontos (``:'') e, em seguida, um espaço. 
Depois do espaço, estamos buscando por um ou mais caracteres que são ou um dígito (0-9) ou um 
ponto ``[0-9.]+''. Repare que dentro dos colchetes, o ponto corresponde a um ponto real (i.e., 
não é um curinga dentro dos colchetes).
%Translating this, we are saying, we want lines that start with ``X-'', followed by zero or
%more characters (``.*''), followed by a colon (``:'') and then a space.  After the space we are
%looking for one or more characters that are either a digit (0-9) or a period ``[0-9.]+''.
%Note that inside the square brackets, the period matches an actual period (i.e., it is not a
%wildcard between the square brackets).

Essa é uma expressão regular muito justa que casará apenas as linhas em que estamos interessados
como a seguir:
%This is a very tight expression that will pretty much match only the lines we are interested
%in as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    if re.search('^X\S*: [0-9.]+', line) :
        print line
\end{verbatim}
\afterverb
%

Quando rodamos o programa, vemos os dados muito bem filtrados exibindo 
apenas as linhas que estamos buscando. 
%When we run the program, we see the data nicely filtered to show 
%only the lines we are looking for.

\beforeverb
\begin{verbatim}
X-DSPAM-Confidence: 0.8475
X-DSPAM-Probability: 0.0000
X-DSPAM-Confidence: 0.6178
X-DSPAM-Probability: 0.0000
\end{verbatim}
\afterverb
%

Mas agora temos que resolver o problema da extração de números. Enquanto isso seria simples o 
suficiente usando {\tt split}, nós podemos usar outra funcionalidade de expressões regulares 
tanto para buscar quanto para analisar as linhas ao mesmo tempo.
%But now we have to solve the problem of extracting the numbers.  While it would be simple
%enough to use {\tt split}, we can use another feature of regular expressions to both search
%and parse the line at the same time.

\index{string!split}
%\index{string!split}

Parênteses são outro caractere especial em expressões regulares. Quando você adiciona parênteses 
a uma expressão regular, eles são ignorados quando encontram a string. Mas quando você está 
usando {\tt findall()}, os parênteses indicam que enquanto você quer que a expressão inteira 
case, você apenas está interessado em extrair o pedaço da substring que case com a expressão 
regular.
%Parentheses are another special character in regular expressions.  When you add parentheses
%to a regular expression, they are ignored when matching the string. But when you are using
%{\tt findall()}, parentheses indicate that while you want the whole expression to match,
%you only are interested in extracting a portion of the substring that matches the regular
%expression.  

\index{regex!parentheses}
\index{parentheses!regular expression}
%\index{regex!parentheses}
%\index{parentheses!regular expression}

Então, faremos a seguinte alteração em nosso programa:
%So we make the following change to our program:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    x = re.findall('^X\S*: ([0-9.]+)', line)
    if len(x) > 0 :
        print x
\end{verbatim}
\afterverb
%

Em vez de chamar {\tt search()}, podemos adicionar parênteses ao redor da parte da expressão 
regular que representa o número de ponto flutuante para indicar que só desejamos que 
{\tt findall()} nos devolva o pedaço de número de ponto flutuante da string correspondente.
%Instead of calling {\tt search()}, we add parentheses around the part of the regular expression
%that represents the floating-point number to indicate we only want {\tt findall()} to give us
%back the floating-point number portion of the matching string.

A saída desse programa é a seguinte:
%The output from this program is as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
['0.8475']
['0.0000']
['0.6178']
['0.0000']
['0.6961']
['0.0000']
..
\end{verbatim}
\afterverb
%

Os números ainda estão em uma lista e precisam ser convertidos de strings para ponto flutuante, 
mas temos usado o poder das expressões regulares tanto para buscar quanto para extrair as 
informações interessantes que encontramos.
%The numbers are still in a list and need to be converted from strings to floating point, but we
%have used the power of regular expressions to both search and extract the information we found
%interesting.

Como outro exemplo dessa técnica, se você olhar para o arquivo há uma série de linhas da seguinte 
forma:
%As another example of this technique, if you look at the file there are a number of lines
%of the form:

\beforeverb
\begin{verbatim}
Details: http://source.sakaiproject.org/viewsvn/?view=rev&rev=39772
\end{verbatim}
\afterverb
%

Se quisermos extrair todos os números de revisão (o número inteiro no fim destas linhas)
utilizando a mesma técnica vista acima, podemos escrever o programa seguinte:
%If we wanted to extract all of the revision numbers (the integer number at the end of these lines)
%using the same technique as above, we could write the following program:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    x = re.findall('^Details:.*rev=([0-9]+)', line)
    if len(x) > 0:
        print x
\end{verbatim}
\afterverb
%

Traduzindo nossa expressão regular, estamos a procura de linhas que comecem com ``Details:'',
seguido por algum número de caracteres (``.*''), seguido por ``rev='', e então por um ou mais 
dígitos. Queremos encontrar linhas que casem com a expressão regular inteira, mas queremos 
extrair apenas o número inteiro no fim da linha, então colocamos o ``[0-9]+'' entre parênteses.
%Translating our regular expression, we are looking for lines that start with ``Details:'',
%followed by any number of characters (``.*''), followed by ``rev='', and then by one or
%more digits.   We want to find lines that match the entire expression but we only want to
%extract the integer number at the end of the line, so we surround ``[0-9]+'' with parentheses.  

Quando rodamos o programa, obtemos a seguinte saída:
%When we run the program, we get the following output:

\beforeverb
\begin{verbatim}
['39772']
['39771']
['39770']
['39769']
...
\end{verbatim}
\afterverb
%

Lembre-se que o ``[0-9]+'' é ``ganancioso'' e tenta criar uma string de dígitos tão grande quanto 
possível antes de extrair esses dígitos. Esse comportamento ``ganancioso'' é por que pegamos todos 
os cinco dígitos de cada número. A biblioteca de expressão regular se expande em ambos os sentidos 
até encontrar um não-dígito, ou no início ou no fim de uma linha.
%Remember that the ``[0-9]+'' is ``greedy'' and it tries to make as large a string of digits as
%possible before extracting those digits.  This ``greedy'' behavior is why we get all five digits
%for each number.  The regular expression library expands in both directions until it encounters a
%non-digit, or the beginning or the end of a line.

Agora podemos utilizar expressões regulares para refazer um exercício do início do livro no qual 
estávamos interessados na hora do dia em que uma mensagem foi enviada. Olhamos as linhas da 
seguinte forma: 
%Now we can use regular expressions to redo an exercise from earlier in the book where we were
%interested in the time of day of each mail message.   We looked for lines of the form:

\beforeverb
\begin{verbatim}
From stephen.marquard@uct.ac.za Sat Jan  5 09:14:16 2008
\end{verbatim}
\afterverb
%

e queremos extrair a hora do dia para cada linha. Anteriormente fizemos isso com duas chamadas de
{\tt split}. Primeiro a linha foi dividida em palavras e, depois, tiramos a quinta palavra e dividimos 
novamente nos dois pontos para retirar os dois caracteres em que estavamos interessados.
%and wanted to extract the hour of the day for each line. Previously we did this with two calls
%to {\tt split}.  First the line was split into words and then we pulled out the fifth word and split
%it again on the colon character to pull out the two characters we were interested in.

% Adicionar uma seção sobre noções de código frágil
% Add a section on the notion of brittle code

Embora tenha funcionado, o código é realmente muito frágil, pois assume que as linhas serão bem 
formatadas. Se você acrescentasse uma checagem de erros suficiente (ou um grande bloco try/except) 
para garantir que seu programa nunca falhará quando receber linhas formatadas incorretamente, o programa 
aumentaria para 10-15 linhas de código, o que seria muito difícil de ler.
%While this worked, it actually results in pretty brittle code that is assuming the lines are nicely
%formatted.  If you were to add enough error checking (or a big try/except block) to insure that your
%program never failed when presented with incorrectly formatted lines, the code would balloon to 
%10-15 lines of code that was pretty hard to read.

Podemos fazer isso de um modo muito mais simples com a expressão regular a seguir:
%We can do this in a far simpler way with the following regular expression:

\beforeverb
\begin{verbatim}
^From .* [0-9][0-9]:
\end{verbatim}
\afterverb
%

A tradução dessa expressão regular é que estamos procurando por linhas que comecem com ``From ''
(note o espaço), seguido por algum número de caracteres (``.*''), seguido por um espaço, seguido por 
dois dígitos ``[0-9][0-9]'', seguido por dois pontos. Essa é a definição do tipo de linhas que estamos 
procurando.
%The translation of this regular expression is that we are looking for lines that start with ``From ''
%(note the space), followed by any number of characters (``.*''), followed by a space, followed by two
%digits ``[0-9][0-9]'', followed by a colon character.  This is the definition of the kinds of lines
%we are looking for.  

A fim de retirar somente a hora utilizando {\tt findall()}, colocamos os dois dígitos entre parênteses 
como segue:
%In order to pull out only the hour using {\tt findall()}, we add parentheses around the two digits
%as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
^From .* ([0-9][0-9]):
\end{verbatim}
\afterverb
%

Isso resulta no seguinte programa:
%This results in the following program:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
hand = open('mbox-short.txt')
for line in hand:
    line = line.rstrip()
    x = re.findall('^From .* ([0-9][0-9]):', line)
    if len(x) > 0 : print x
\end{verbatim}
\afterverb
%

Quando o programa roda, produz a seguinte saída:
%When the program runs, it produces the following output:

\beforeverb
\begin{verbatim}
['09']
['18']
['16']
['15']
...
\end{verbatim}
\afterverb
%

\section{Caractere de escape}
%\section{Escape character}

Uma vez que usamos caracteres especiais em expressões regulares para casar o começo ou o fim 
de uma linha ou especificar curingas, precisamos de uma maneira de indicar que esses caracteres 
são ``normais'' e queremos casar o caractere real como um sinal de dólar ou acento circunflexo.
%Since we use special characters in regular expressions to match the beginning or end of 
%a line or specify wild cards, we need a way to indicate that these characters are ``normal'' 
%and we want to match the actual character such as a dollar sign or caret.

Podemos indicar que queremos simplesmente casar um caractere prefixando o caractere 
com uma barra invertida. Por exemplo, podemos encontrar quantidades de dinheiro com 
a seguinte expressão regular.
%We can indicate that we want to simply match a character by prefixing that character 
%with a backslash.  For example, we can find money amounts with the following regular
%expression.

\beforeverb
\begin{verbatim}
import re
x = 'We just received $10.00 for cookies.'
y = re.findall('\$[0-9.]+',x)
\end{verbatim}
\afterverb
%

Já que prefixamos o caractere dólar com uma barra invertida, ele realmente casará com o dólar 
na string de entrada ao invés de casar com o ``fim da linha'', e o resto da expressão 
regular casa um ou mais dígitos ou o caractere ponto. {\em Note:} Dentro de colchetes, 
caracteres não são ``especiais''. Então quando dizemos ``[0-9.]'', realmente significa 
dígitos ou um ponto. Fora dos colchetes, um ponto é o caractere ``curinga'' para casar 
qualquer caractere. Dentro dos colchetes, o ponto é um ponto.
%Since we prefix the dollar sign with a backslash, it actually matches the dollar sign
%in the input string instead of matching the ``end of line'', and the rest of the regular
%expression matches one or more digits or the period character.  {\em Note:} Inside 
%square brackets, characters are not ``special''.   So when we say ``[0-9.]'', it really 
%means digits or a period.    Outside of square brackets, a period is the ``wild-card'' 
%character and matches any character.  Inside square brackets, the period is a period.

\section{Resumo}
%\section{Summary}

Embora isso tenha sido apenas uma visão superficial de expressões regulares, conseguimos 
aprender um pouco sobre a linguagem de expressões regulares. Elas são strings de busca com 
caracteres especiais que informam o que você quer ao sistema de expressão regular, que por 
sua vez define o ``casamento'' e o que é extraído das strings que casaram. Aqui temos alguns 
desses caracteres especiais e sequências de caracteres:
%While this only scratched the surface of regular expressions, we have learned a bit about
%the language of regular expressions.  They are search strings with special characters in them
%that communicate your wishes to the regular expression system as to what defines ``matching''
%and what is extracted from the matched strings.  Here are some of those special characters
%and character sequences:

\verb"^" \newline
Corresponde ao início da linha.
%Matches the beginning of the line.

\$ \newline
Corresponde ao final da linha.
%Matches the end of the line.

. \newline
Corresponde a qualquer caractere (um curinga).
%Matches any character (a wildcard).

{\textbackslash}s \newline
Corresponde a um espaço em branco.
%Matches a whitespace character.

{\textbackslash}S \newline
Corresponde a um caractere sem espaço em branco (oposto do {\textbackslash}s).
%Matches a non-whitespace character (opposite of {\textbackslash}s).

* \newline
Aplica-se ao caractere imediatamente anterior e corresponde a zero ou mais do(s) caractere(s)
anterior(es).
%Applies to the immediately preceding character and indicates to match zero or more of the
%preceding character(s).

*? \newline
Aplica-se ao caractere imediatamente anterior e corresponde a zero ou mais do(s) caractere(s) 
anterior(es) em ``modo não ganancioso''.
%Applies to the immediately preceding character and indicates to match zero or more of the
%preceding character(s) in ``non-greedy mode''.

+ \newline
Aplica-se ao caractere imediatamente anterior e corresponde a um ou mais do(s) caractere(s) 
anterior(es).
%Applies to the immediately preceding character and indicates to match one or more of the 
%preceding character(s).

+? \newline
Aplica-se ao caractere imediatamente anterior e corresponde a um ou mais do(s) caractere(s)
anterior(es) em ``modo não ganancioso''.
%Applies to the immediately preceding character and indicates to match one or more of the 
%preceding character(s) in ``non-greedy mode''.

[aeiou] \newline
Corresponde a um único caractere contanto que esteja no conjunto especificado. Nesse exemplo, 
corresponderia a  ``a'', ``e'', ``i'', ``o'', ou ``u'', mas a nenhum outro caractere.
%Matches a single character as long as that character is in the specified set.  In this example,
%it would match ``a'', ``e'', ``i'', ``o'', or ``u'', but no other characters.

[a-z0-9] \newline
Você pode especificar intervalos de caracteres usando o sinal de subtração. Esse exemplo é um 
único caractere que deve ser uma letra minúscula ou um dígito.
%You can specify ranges of characters using the minus sign.  This example is a single character
%that must be a lowercase letter or a digit.

[\verb"^"A-Za-z] \newline
Quando o primeiro caractere é um acento circunflexo, ele inverte a lógica. Esse exemplo, 
corresponde um único caractere que é qualquer coisa {\em exceto} uma letra maiúscula ou minúscula.
%When the first character in the set notation is a caret, it inverts the logic.  This example
%matches a single character that is anything {\em other than} an uppercase or lowercase letter.

( ) \newline
Quando adicionamos parênteses a uma expressão regular, eles são ignorados para efeito de 
correspondência, mas permite extrair um subconjunto específico da string correspondente ao invés 
de toda string quando usamos {\tt findall()}.
%When parentheses are added to a regular expression, they are ignored for the purpose of matching,
%but allow you to extract a particular subset of the matched string rather than the whole string
%when using {\tt findall()}.

{\textbackslash}b \newline
Corresponde a uma string vazia, mas somente no começo ou no final de uma palavra.
%Matches the empty string, but only at the start or end of a word.

{\textbackslash}B \newline
Corresponde a uma string vazia, mas não no começo ou no final de uma palavra.
%Matches the empty string, but not at the start or end of a word.

{\textbackslash}d \newline
Corresponde a qualquer dígito decimal; equivalente ao conjunto [0-9].
%Matches any decimal digit; equivalent to the set [0-9].

{\textbackslash}D \newline
Corresponde a qualquer caractere não-dígito; equivalente ao conjunto [\verb"^"0-9].
%Matches any non-digit character; equivalent to the set [\verb"^"0-9].

\section{Seção bônus para usuários de Unix}
%\section{Bonus section for Unix users}

O suporte para pesquisar arquivos utilizando expressões regulares está presente no sistema 
operacional Unix desde 1960 e está disponível em quase todas as linguagens de programação de 
uma forma ou de outra.
%Support for searching files using regular expressions was built into the Unix operating system 
%since the 1960s and it is available in nearly all programming languages in one form or another.

\index{grep}
Na realidade, é um programa de linha de comando integrado ao Unix chamado {\bf grep} 
(Generalized Regular Expression Parser - Analisador generalizado de expressões regulares)
que faz o mesmo que os exemplos {\tt search()} nesse capítulo. Então, se você tem um sistema
Macintosh ou Linux pode tentar os seguintes comandos em sua janela de linha de comando. 
%As a matter of fact, there is a command-line program built into Unix 
%called {\bf grep} (Generalized Regular Expression Parser) that does pretty much 
%the same as the {\tt search()} examples in this chapter.  So if you have a 
%Macintosh or Linux system, you can try the following commands in your command-line window.

\beforeverb
\begin{verbatim}
$ grep '^From:' mbox-short.txt
From: stephen.marquard@uct.ac.za
From: louis@media.berkeley.edu
From: zqian@umich.edu
From: rjlowe@iupui.edu
\end{verbatim}
\afterverb
%

Isso diz ao {\tt grep} para mostrar as linhas que comecem com a string ``From:'' no arquivo
{\tt mbox-short.txt}. Se você experimentar um pouco o comando {\tt grep} e ler sua documentação 
encontrará algumas pequenas diferenças entre as expressões regulares suportadas em Python e as 
expressões regulares suportadas pelo {\tt grep}. Por exemplo, {\tt grep} não suporta o 
caractere sem espaço em branco ``{\textbackslash}S'' então você precisará usar uma notação um 
pouco mais complexa ``[\verb"^" ]'', que simplesmente significa que corresponde a um caractere 
que é qualquer coisa a não ser um espaço.
%This tells {\tt grep} to show you lines that start with the string ``From:'' in the file
%{\tt mbox-short.txt}.   If you experiment with the {\tt grep} command a bit and read the
%documentation for {\tt grep}, you will find some subtle differences between the regular
%expression support in Python and the regular expression support in {\tt grep}.  As an example,
%{\tt grep} does not support the non-blank character ``{\textbackslash}S'' so you will need to
%use the slightly more complex set notation ``[\verb"^" ]'', which simply means match a 
%character that is anything other than a space.

\section{Depuração}
%\section{Debugging}

Python possui uma documentação embutida simples e rudimentar que pode ser bastante útil se
você precisar de uma ajuda para se lembrar do nome exato de um método em particular.
Essa documentação pode ser vista em seu interpretador Python no modo interativo. 
%Python has some simple and rudimentary built-in documentation that can be quite helpful if
%you need a quick refresher to trigger your memory about the exact name of a particular method.
%This documentation can be viewed in the Python interpreter in interactive mode.

Você pode acionar um sistema de ajuda interativa usando {\tt help()}.
%You can bring up an interactive help system using {\tt help()}.

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> help()

Welcome to Python 2.6!  This is the online help utility.

If this is your first time using Python, you should definitely check out
the tutorial on the Internet at http://docs.python.org/tutorial/.

Enter the name of any module, keyword, or topic to get help on writing
Python programs and using Python modules.  To quit this help utility and
return to the interpreter, just type "quit".

To get a list of available modules, keywords, or topics, type "modules",
"keywords", or "topics".  Each module also comes with a one-line summary
of what it does; to list the modules whose summaries contain a given word
such as "spam", type "modules spam".

help> modules
\end{verbatim}
\afterverb
%

Se você sabe que módulo deseja usar, pode usar o comando {\tt dir()} para encontrar os métodos 
no módulo da seguinte forma:
%If you know what module you want to use, you can use the {\tt dir()} command to find the methods 
%in the module as follows:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> import re
>>> dir(re)
[.. 'compile', 'copy_reg', 'error', 'escape', 'findall', 
'finditer', 'match', 'purge', 'search', 'split', 'sre_compile', 
'sre_parse', 'sub', 'subn', 'sys', 'template']
\end{verbatim}
\afterverb
%
Você também pode pegar um pequeno pedaço de documentação de um método usando o comando dir.
%You can also get a small amount of documentation on a particular method using the dir command.

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> help (re.search)
Help on function search in module re:

search(pattern, string, flags=0)
    Scan through string looking for a match to the pattern, returning
    a match object, or None if no match was found.
>>> 
\end{verbatim}
\afterverb
%
A documentação embutida não é muito extensa, mas pode ser muito útil quando você está com pressa 
e não tem acesso a um navegador web ou um site de buscas.
%The built-in documentation is not very extensive, but it can be helpful when you are in a hurry
%or don't have access to a web browser or search engine.

\section{Glossário}
%\section{Glossary}

\begin{description}

\item[código frágil:]
Código que funciona quando a entrada de dados está em um formato específico mas é 
propenso a quebrar se houver algum desvio em relação ao formato correto. Chamamos isso
de ``código frágil'' porque é fácil de quebrar.
%\item[brittle code:]
%Code that works when the input data is in a particular format but is prone to breakage
%if there is some deviation from the correct format.  We call this ``brittle code'' 
%because it is easily broken.

\item[casamento ganancioso:]
A ideia de que os caracteres ``+'' and ``*'' em uma expressão regular se expandem 
para casar a maior string possível.
\index{ganaciooso}
\index{casamento ganancioso}
%\item[greedy matching:]
%The notion that the ``+'' and ``*'' characters in a regular expression expand outward to
%match the largest possible string.
%\index{greedy}
%\index{greedy matching}

\item[grep:]
Um comando disponível na maioria dos sistemas Unix que busca através de arquivos de texto à 
procura de linhas que casam com expressões regulares. O nome do comando significa "Generalized 
Regular Expression Parser" (Analisador Generalizado de Expressões Regulares).
\index{grep}
%\item[grep:]
%A command available in most Unix systems that searches through text files looking for lines
%that match regular expressions. The command name stands for "Generalized Regular Expression Parser".
%\index{grep}

\item[expressão regular:]
Uma linguagem para expressar strings de pesquisa mais complexas. Uma expressão regular pode
conter caracteres especiais que indicam que a busca somente corresponderá no início ou no final 
de uma linha ou muitas outras capacidades semelhantes.
%\item[regular expression:]
%A language for expressing more complex search strings.  A regular expression may contain
%special characters that indicate that a search only matches at the beginning or end of a line
%or many other similar capabilities.

\item[curinga:]
Um caractere especial que busca por qualquer caractere. Em expressões regulares, o 
caractere wildcard é o ``ponto''
\index{curinga}
%\item[wild card:]
%A special character that matches any character.  In regular expressions the wild-card
%character is the period.
%\index{wild card}


\end{description}

\section{Exercícios}
%\section{Exercises}

\begin{ex}
Escreva um programa simples para simular a operação do comando {\tt grep} 
no Unix. Peça para o usuário entrar com uma expressão regular e conte o 
número de linhas que casam com a expressão regular:
%Write a simple program to simulate the operation of the {\tt grep} command 
%on Unix.  Ask the user to enter a regular expression and count the number
%of lines that matched the regular expression:

\beforeverb
\begin{verbatim}
$ python grep.py
Enter a regular expression: ^Author
mbox.txt had 1798 lines that matched ^Author

$ python grep.py
Enter a regular expression: ^X-
mbox.txt had 14368 lines that matched ^X-

$ python grep.py
Enter a regular expression: java$
mbox.txt had 4218 lines that matched java$
\end{verbatim}
\afterverb
%
\end{ex}

\begin{ex}
Escreva um programa que procure as linhas do formulário
%Write a program to look for lines of the form

\verb"Nova Revisão: 39772"
%\verb"New Revision: 39772"

e extraia o número de cada uma das linhas usando expressão regular e o 
método {\tt findall()}. Calcule e exiba a média dos números.
%and extract the number from each of the lines using a regular expression
%and the {\tt findall()} method.  Compute the average of the numbers and 
%print out the average.

\beforeverb
\begin{verbatim}
Enter file:mbox.txt 
38549.7949721

Enter file:mbox-short.txt
39756.9259259
\end{verbatim}
\afterverb
%

\end{ex}