% The contents of this file is 
% Copyright (c) 2009-  Charles R. Severance, All Righs Reserved

%\chapter{Copyright Detail}
\chapter{Detalhes sobre Direitos Autorais}
%This work is licensed under a 
%Creative Common
%Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License.
%This license is 
%available at
%\url{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/}.  

Este livro é licenciado sobre Licença Creative Common
Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 3.0. Esta licença está disponível
no endereço: \url{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/}.

I would have preferred to license the book under the less 
restrictive CC-BY-SA license.   But unfortunately there are
a few unscrupulous
organizations who search for and find freely licensed books,
and then publish and sell virtually unchanged copies of the books on a 
print on demand service such as LuLu or CreateSpace.  CreateSpace
has (thankfully) added a policy that gives the wishes of the actual 
copyright holder preference over a non-copyright holder attempting 
to publish a freely licensed work.  Unfortunately there are many 
print-on-demand services and very few have as well-considered a policy 
as CreateSpace.

Eu preferiria ter licenciado este livro sobre uma licença menos restritiva 
que a licença CC-BY-SA. Mas infelizmente existem algumas organizações sem
escrúpulos que procuram por livros livres de licenças, e então, publicam e 
vendem virtualmente cópias identicadas destes livros em serviços que imprimem
sob demanda, como a LuLu ou a CreateSpace. A CreatSpace tem (agradecidamente)
adicionado uma política que dá aos atuais detendetores dos direitos autorais 
preferências sobre um não-dententor dos direitos autorais que tentar publicar 
um trabalho licenciado livremente. Infelizmente existem muitos serviços de 
impressão-por-demanda e muitos deles tem uma política que considere trabalhos
assim como a CreateSpace.

%Regretfully, I added the NC element to the license
%this book to give me recourse in case someone tries to clone this 
%book and sell it commercially.   Unfortunately, adding NC limits uses
%of this material that I would like to permit.  So I have added this 
%section of the document to describe specific situations where 
%I am giving my permission in advance to use the material in this book
%in situations that some might consider commercial.

Lamentavelmente eu adicionei o elemento NC a licença deste livro para me dar 
recursos em casos em que alguém tente clonar este livro e vendê-lo 
comercialmente. Infelizmente, adicionando o elemento NC, limita o uso deste
material que eu gostaria de permitir. Então eu decidi adicionar esta seção
ao documento para descrever situações específicas onde eu dou a permissão em 
casos específicos para uso do material deste livro, em situações que alguém 
pode considerar comercial.

\begin{itemize}
%\item If you are printing a limited number of copies of all or part of 
%this book for use in a course (e.g., like a coursepack), then 
%you are granted CC-BY license to these materials for that purpose.

\item Se você está imprimindo um número limitado de cópias de todo o livro ou 
parte dele para uso em um curso (e.g., como um pacote de um curso), então
você está permitido pela licença CC-BY deste material para este propósito.

%\item If you are a teacher at a university and you translate this book 
%into a language other than English and teach using the translated book, then 
%you can contact me and I will granted you a CC-BY-SA 
%license to these materials with respect to the publication of your 
%translation. In particular, you will be permitted 
%to sell the resulting translated book commercially.  

\item Se você é um professor em um universidade e você traduziu este livro
para outro idioma, que não seja Inglês e ensina utilizando a versão 
traduzida deste livro, então você pode me contactar e eu vou conceder 
uma licença CC-BY-SA para este material respeitando a publicação da sua
tradução. Em particular, você terá permissão de vender o resultado da sua 
tradução comercialmente.
\end{itemize}

%If you are intending to translate the book, you may want to contact me
%so we can make sure that you have all of the related course materials so 
%you can translate them as well.

Se você prentende traduzir este livro, você pode entrar em contato comigo
e nós teremos certeza que você tem todo o material relacionado ao curso e
então você pode traduzí-los bem.

%Of course, you are welcome to contact me and ask for permission if these
%clauses are not sufficient.  In all cases, permission to reuse and
%remix this material will be granted as long as there is clear added value
%or benefit to students or teachers that will accrue as a result of the 
%new work.

Obviamente, você é bem vindo a me contactar e pedir permissão se estas
cláusulas forem insuficientes. Em todo o caso, permissão para reuso e 
mesclas a este material serão concedidades desde que fique claro os
benefícios para os alunos e professores dos valores adicionados que acumularão
como resultado do novo trabalho.

Charles Severance\\
www.dr-chuck.com\\
Ann Arbor, MI, USA\\
September 9, 2013



\normalsize

\printindex

\clearemptydoublepage


\end{document}
